[
  {
    "unit": "1",
    "topic": "ভাষা",
    "totalLessons": "৪",
    "lessons": [
      {
        "lessonNumber": "১",
        "lessonTitle": "ভাষার মৌলিক পরিচিতি",
        "points": "৩০",
        "quiz": [
          {
            "question": "ভাষা কী?",
            "options": [
              "শব্দের সারমর্ম",
              "মানচিত্রের চিত্রণ",
              "গণিতের সূত্র",
              "ভৌত প্রাণীর বর্ণনা"
            ],
            "correctAnswer": "শব্দের সারমর্ম"
          },
          {
            "question": "ভাষা কী?",
            "options": [
              "শব্দের সারমর্ম",
              "মানচিত্রের চিত্রণ",
              "গণিতের সূত্র",
              "ভৌত প্রাণীর বর্ণনা"
            ],
            "correctAnswer": "শব্দের সারমর্ম"
          },
          {
            "question": "ভাষা কী?",
            "options": [
              "শব্দের সারমর্ম",
              "মানচিত্রের চিত্রণ",
              "গণিতের সূত্র",
              "ভৌত প্রাণীর বর্ণনা"
            ],
            "correctAnswer": "শব্দের সারমর্ম"
          },
          {
            "question": "ভাষা কী?",
            "options": [
              "শব্দের সারমর্ম",
              "মানচিত্রের চিত্রণ",
              "গণিতের সূত্র",
              "ভৌত প্রাণীর বর্ণনা"
            ],
            "correctAnswer": "শব্দের সারমর্ম"
          },
          {
            "question": "ভাষা কী?",
            "options": [
              "শব্দের সারমর্ম",
              "মানচিত্রের চিত্রণ",
              "গণিতের সূত্র",
              "ভৌত প্রাণীর বর্ণনা"
            ],
            "correctAnswer": "শব্দের সারমর্ম"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "২",
        "lessonTitle": "ভাষা ব্যবহার",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "ভাষা ব্যবহারের মৌলিক উদ্দেশ্য কী?",
            "options": [
              "তথ্য প্রদান",
              "বিনামূল্যে আড়াই",
              "বৈশিষ্ট্যের চিত্রণ",
              "গণিতের সূত্র"
            ],
            "correctAnswer": "তথ্য প্রদান"
          },
          {
            "question": "ভাষা ব্যবহারের মৌলিক উদ্দেশ্য কী?",
            "options": [
              "তথ্য প্রদান",
              "বিনামূল্যে আড়াই",
              "বৈশিষ্ট্যের চিত্রণ",
              "গণিতের সূত্র"
            ],
            "correctAnswer": "তথ্য প্রদান"
          },
          {
            "question": "ভাষা ব্যবহারের মৌলিক উদ্দেশ্য কী?",
            "options": [
              "তথ্য প্রদান",
              "বিনামূল্যে আড়াই",
              "বৈশিষ্ট্যের চিত্রণ",
              "গণিতের সূত্র"
            ],
            "correctAnswer": "তথ্য প্রদান"
          },
          {
            "question": "ভাষা ব্যবহারের মৌলিক উদ্দেশ্য কী?",
            "options": [
              "তথ্য প্রদান",
              "বিনামূল্যে আড়াই",
              "বৈশিষ্ট্যের চিত্রণ",
              "গণিতের সূত্র"
            ],
            "correctAnswer": "তথ্য প্রদান"
          },
          {
            "question": "ভাষা ব্যবহারের মৌলিক উদ্দেশ্য কী?",
            "options": [
              "তথ্য প্রদান",
              "বিনামূল্যে আড়াই",
              "বৈশিষ্ট্যের চিত্রণ",
              "গণিতের সূত্র"
            ],
            "correctAnswer": "তথ্য প্রদান"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৩",
        "lessonTitle": "ভাষা শিক্ষা",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "ভাষা শিক্ষা কী?",
            "options": [
              "বিনামূল্যে আড়াই",
              "তথ্য প্রদান",
              "ভাষা শেখানো",
              "বৈশিষ্ট্যের চিত্রণ"
            ],
            "correctAnswer": "ভাষা শেখানো"
          },
          {
            "question": "ভাষা শিক্ষা কী?",
            "options": [
              "বিনামূল্যে আড়াই",
              "তথ্য প্রদান",
              "ভাষা শেখানো",
              "বৈশিষ্ট্যের চিত্রণ"
            ],
            "correctAnswer": "ভাষা শেখানো"
          },
          {
            "question": "ভাষা শিক্ষা কী?",
            "options": [
              "বিনামূল্যে আড়াই",
              "তথ্য প্রদান",
              "ভাষা শেখানো",
              "বৈশিষ্ট্যের চিত্রণ"
            ],
            "correctAnswer": "ভাষা শেখানো"
          },
          {
            "question": "ভাষা শিক্ষা কী?",
            "options": [
              "বিনামূল্যে আড়াই",
              "তথ্য প্রদান",
              "ভাষা শেখানো",
              "বৈশিষ্ট্যের চিত্রণ"
            ],
            "correctAnswer": "ভাষা শেখানো"
          },
          {
            "question": "ভাষা শিক্ষা কী?",
            "options": [
              "বিনামূল্যে আড়াই",
              "তথ্য প্রদান",
              "ভাষা শেখানো",
              "বৈশিষ্ট্যের চিত্রণ"
            ],
            "correctAnswer": "ভাষা শেখানো"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৪",
        "lessonTitle": "ভাষা ইতিহাস",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "ভাষা ইতিহাস কী?",
            "options": [
              "ভাষার উৎপত্তি ও বিকাশ",
              "ভৌত প্রাণীর বর্ণনা",
              "তথ্য প্রদান",
              "ভাষার শিক্ষা"
            ],
            "correctAnswer": "ভাষার উৎপত্তি ও বিকাশ"
          },
          {
            "question": "ভাষা ইতিহাস কী?",
            "options": [
              "ভাষার উৎপত্তি ও বিকাশ",
              "ভৌত প্রাণীর বর্ণনা",
              "তথ্য প্রদান",
              "ভাষার শিক্ষা"
            ],
            "correctAnswer": "ভাষার উৎপত্তি ও বিকাশ"
          },
          {
            "question": "ভাষা ইতিহাস কী?",
            "options": [
              "ভাষার উৎপত্তি ও বিকাশ",
              "ভৌত প্রাণীর বর্ণনা",
              "তথ্য প্রদান",
              "ভাষার শিক্ষা"
            ],
            "correctAnswer": "ভাষার উৎপত্তি ও বিকাশ"
          },
          {
            "question": "ভাষা ইতিহাস কী?",
            "options": [
              "ভাষার উৎপত্তি ও বিকাশ",
              "ভৌত প্রাণীর বর্ণনা",
              "তথ্য প্রদান",
              "ভাষার শিক্ষা"
            ],
            "correctAnswer": "ভাষার উৎপত্তি ও বিকাশ"
          },
          {
            "question": "ভাষা ইতিহাস কী?",
            "options": [
              "ভাষার উৎপত্তি ও বিকাশ",
              "ভৌত প্রাণীর বর্ণনা",
              "তথ্য প্রদান",
              "ভাষার শিক্ষা"
            ],
            "correctAnswer": "ভাষার উৎপত্তি ও বিকাশ"
          }
        ]
      }
    ]
  },
  {
    "unit": "2",
    "topic": "মানব শারীরিক ও মানসিক প্রযুক্তি",
    "totalLessons": "৫",
    "lessons": [
      {
        "lessonNumber": "১",
        "lessonTitle": "শারীরিক পরিচয়",
        "points": "৩০",
        "quiz": [
          {
            "question": "মানব শারীরিক পরিচয়ে মৌলিক উপাদান কতগুলি আছে?",
            "options": [
              "৪",
              "৫",
              "৬",
              "৭"
            ],
            "correctAnswer": "৪"
          },
          {
            "question": "শ্বাসকণ্ঠ কোথায় অবস্থিত?",
            "options": [
              "মুখ",
              "নাক",
              "কান",
              "গলা"
            ],
            "correctAnswer": "গলা"
          },
          {
            "question": "কোন অঙ্গটি অতিরিক্ত পানি হারাতে সাহায্য করে?",
            "options": [
              "কিডনি",
              "লিভার",
              "পায়েস",
              "ব্রেইন"
            ],
            "correctAnswer": "কিডনি"
          },
          {
            "question": "হৃদয়ে কতটি কমরিকা আছে?",
            "options": [
              "২",
              "৩",
              "৪",
              "৫"
            ],
            "correctAnswer": "৪"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "২",
        "lessonTitle": "মানসিক স্বাস্থ্য",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "মানসিক স্বাস্থ্য কি?",
            "options": [
              "শারীরিক সুস্থতা",
              "মানসিক ও শারীরিক সুস্থতা",
              "শারীরিক ও মানসিক দুটি অবস্থা",
              "মানসিক চিন্তা"
            ],
            "correctAnswer": "মানসিক ও শারীরিক সুস্থ্যতা"
          },
          {
            "question": "ডিপ্রেশন কি?",
            "options": [
              "মানসিক অবস্থা",
              "শারীরিক অবস্থা",
              "মানসিক এবং শারীরিক অবস্থা",
              "মানসিক চিন্তা"
            ],
            "correctAnswer": "মানসিক অবস্থা"
          },
          {
            "question": "মানসিক সুস্থতার জন্য কোনটি গুরুত্বপূর্ণ?",
            "options": [
              "পোষ্টিক খাদ্য",
              "ব্যায়াম",
              "নিয়মিত ঘুম",
              "সবগুলি"
            ],
            "correctAnswer": "সবগুলি"
          },
          {
            "question": "স্তন্যপানের মাধ্যমে কোন ভিটামিন যথেষ্ট পাওয়া যায়?",
            "options": [
              "ভিটামিন এ",
              "ভিটামিন সি",
              "ভিটামিন ডি",
              "ভিটামিন বি-১২"
            ],
            "correctAnswer": "ভিটামিন সি"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৩",
        "lessonTitle": "ব্যক্তিত্ব ও সমাজ",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "ব্যক্তিত্ব কি?",
            "options": [
              "শারীরিক গুন",
              "মানসিক প্রক্রিয়া",
              "শারীরিক ও মানসিক প্রক্রিয়া",
              "চেহারা"
            ],
            "correctAnswer": "শারীরিক ও মানসিক প্রক্রিয়া"
          },
          {
            "question": "সমাজে সম্মান কী?",
            "options": [
              "অন্যের মতন কথা বলা",
              "অন্যের মতন চিন্তা করা",
              "অন্যের মতন প্রেক্ষাপ্রস্তুতি করা",
              "অন্যের মতন অসুস্থ হওয়া"
            ],
            "correctAnswer": "অন্যের মতন প্রেক্ষাপ্রস্তুতি করা"
          },
          {
            "question": "সমাজের সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ অংশ কী?",
            "options": [
              "পরিবার",
              "স্কুল",
              "বিশ্বাস",
              "প্রেম"
            ],
            "correctAnswer": "পরিবার"
          },
          {
            "question": "নিজের ভুল মানতে কোন গুণটি দরকার?",
            "options": [
              "শরণাগতি",
              "অনুশীলন",
              "দয়া",
              "মান"
            ],
            "correctAnswer": "মান"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৪",
        "lessonTitle": "জীবনযাপন ও খেলাধুলা",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "খেলা কি?",
            "options": [
              "শারীরিক চিন্তা",
              "শারীরিক প্রক্রিয়া",
              "খেলা এবং শারীরিক প্রক্রিয়া",
              "বই পড়া"
            ],
            "correctAnswer": "খেলা এবং শারীরিক প্রক্রিয়া"
          },
          {
            "question": "খেলা করতে সময় দেওয়ার মধ্যে শরীরে কোন অংশটি সক্রিয় হয়?",
            "options": [
              "হৃদয়",
              "কাঁধ",
              "পা",
              "মাথা"
            ],
            "correctAnswer": "হৃদয়"
          },
          {
            "question": "খেলাধুলার মাধ্যমে যে গুণগুলি উন্নতি পায় তা কি?",
            "options": [
              "শারীরিক দক্ষতা",
              "মানসিক দক্ষতা",
              "শারীরিক এবং মানসিক দক্ষতা",
              "শারীরিক ও মানসিক চিন্তা"
            ],
            "correctAnswer": "শারীরিক এবং মানসিক দক্ষতা"
          },
          {
            "question": "জীবনে খেলা কোন প্রকার দিয়ে উন্নতি দেয়?",
            "options": [
              "শারীরিক",
              "মানসিক",
              "শারীরিক এবং মানসিক",
              "বিজ্ঞানিক"
            ],
            "correctAnswer": "শারীরিক এবং মানসিক"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৫",
        "lessonTitle": "শক্তি ও উন্নতি",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "শক্তি কোন ধরণের উন্নতি দেয়?",
            "options": [
              "মানসিক",
              "পরিশ্রম",
              "বিদ্যার মাধ্যমে",
              "সবগুলি"
            ],
            "correctAnswer": "সবগুলি"
          },
          {
            "question": "উন্নতির জন্য কোন প্রয়োজন?",
            "options": [
              "উপাদান",
              "পরিশ্রম",
              "আলস",
              "শুক্লাপাত"
            ],
            "correctAnswer": "পরিশ্রম"
          },
          {
            "question": "শক্তির উৎপাদন কোন প্রক্রিয়ার মাধ্যমে হয়?",
            "options": [
              "শ্বাস",
              "খাদ্য",
              "পানি",
              "সবগুলি"
            ],
            "correctAnswer": "খাদ্য"
          },
          {
            "question": "শরীরে শক্তি কোথায় সংরক্ষিত হয়?",
            "options": [
              "কলা",
              "মাথা",
              "পেট",
              "পা"
            ],
            "correctAnswer": "পেট"
          }
        ]
      }
    ]
  },  
  {
    "unit": "3",
    "topic": "কম্পিউটার বিজ্ঞান ও প্রোগ্রামিং",
    "totalLessons": "৪",
    "lessons": [
      {
        "lessonNumber": "১",
        "lessonTitle": "প্রোগ্রামিং ভাষাসমূহ",
        "points": "৩০",
        "quiz": [
          {
            "question": "কম্পিউটার প্রোগ্রামিং ভাষা কি?",
            "options": [
              "মানুষের ভাষা",
              "যে ভাষায় কথা বলে কম্পিউটার",
              "কম্পিউটারের মৌখিক ভাষা",
              "ভৌগোলিক ভাষা"
            ],
            "correctAnswer": "যে ভাষায় কথা বলে কম্পিউটার"
          },
          {
            "question": "কোন কম্পিউটার প্রোগ্রামিং ভাষা হলো 'হাই লেভেল ভাষা'?",
            "options": [
              "C++",
              "Assembly",
              "Python",
              "Binary"
            ],
            "correctAnswer": "C++"
          },
          {
            "question": "কোন প্রোগ্রামিং ভাষা হলো 'ইন্টারপ্রিটার' ভিত্তিক?",
            "options": [
              "Java",
              "Perl",
              "C#",
              "Cobol"
            ],
            "correctAnswer": "Perl"
          },
          {
            "question": "কোন প্রোগ্রামিং ভাষা হলো 'অবজেক্ট অরিয়েন্টেড প্রোগ্রামিং' ভিত্তিক?",
            "options": [
              "Java",
              "Fortran",
              "Pascal",
              "COBOL"
            ],
            "correctAnswer": "Java"
          },
          {
            "question": "কোন প্রোগ্রামিং ভাষা হলো 'স্ক্রিপ্টিং ভাষা'?",
            "options": [
              "Ruby",
              "Swift",
              "Rust",
              "Go"
            ],
            "correctAnswer": "Ruby"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "২",
        "lessonTitle": "ডেটা স্ট্রাকচার ও অ্যালগরিদম",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "ডেটা স্ট্রাকচার কি?",
            "options": [
              "ডেটার আউটলাইন",
              "ডেটার উপর পরিচিতি",
              "তথ্য সংগ্রহের উপাদান",
              "ডেটার রুপরেখা"
            ],
            "correctAnswer": "তথ্য সংগ্রহের উপাদান"
          },
          {
            "question": "কোন অ্যালগরিদম হলো 'বাবল সর্ট'?",
            "options": [
              "সার্চিং",
              "সর্টিং",
              "মার্জ সর্ট",
              "হ্যাশিং"
            ],
            "correctAnswer": "সর্টিং"
          },
          {
            "question": "কোন ডেটা স্ট্রাকচার হলো 'স্ট্যাক'?",
            "options": [
              "লিংকড লিস্ট",
              "অ্যারে",
              "বাইনারি সার্চ ট্রি",
              "হ্যাশ টেবিল"
            ],
            "correctAnswer": "অ্যারে"
          },
          {
            "question": "কোন অ্যালগরিদম ব্যবহার হয় গ্রাফ থিওরি তত্ত্বে?",
            "options": [
              "DFS",
              "Dijkstra's",
              "Prim's",
              "Bellman-Ford"
            ],
            "correctAnswer": "DFS"
          },
          {
            "question": "কোন অ্যালগরিদম হলো 'বাইনারি সার্চ'?",
            "options": [
              "সার্চিং",
              "সর্টিং",
              "মার্জ সর্ট",
              "হ্যাশিং"
            ],
            "correctAnswer": "সার্চিং"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৩",
        "lessonTitle": "কম্পিউটার নেটওয়ার্ক",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "কম্পিউটার নেটওয়ার্ক কি?",
            "options": [
              "কম্পিউটার স্পেস",
              "কম্পিউটার এক্সেস",
              "কম্পিউটার এর গার্ড",
              "কম্পিউটার এর সম্পর্ক"
            ],
            "correctAnswer": "কম্পিউটার এর সম্পর্ক"
          },
          {
            "question": "কোন প্রোটোকল হলো 'হাইপারটেক্সট ট্রান্সফার প্রোটোকল'?",
            "options": [
              "HTTP",
              "FTP",
              "SMTP",
              "TCP/IP"
            ],
            "correctAnswer": "HTTP"
          },
          {
            "question": "কোন প্রোটোকল হলো 'ইন্টারনেট প্রোটোকল সুইট' এর একটি?",
            "options": [
              "SMTP",
              "TCP/IP",
              "UDP",
              "ARP"
            ],
            "correctAnswer": "TCP/IP"
          },
          {
            "question": "IP ঠিকানা কি?",
            "options": [
              "আইনটারনেট প্রোটোকল",
              "আইনটারনেট প্রোটোকল সুইট",
              "আইনটারনেট প্রোটোকল এড্রেস",
              "আইনটারনেট প্রোটোকল কন্ট্রোল"
            ],
            "correctAnswer": "আইনটারনেট প্রোটোকল এড্রেস"
          },
          {
            "question": "কোন প্রোটোকল হলো 'ইথারনেট'?",
            "options": [
              "HTTP",
              "FTP",
              "TCP/IP",
              "SMTP"
            ],
            "correctAnswer": "TCP/IP"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৪",
        "lessonTitle": "ডাটাবেস ও সিস্টেম সফটওয়্যার",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "ডাটাবেস কি?",
            "options": [
              "ডেটার সংগ্রহ",
              "ডেটার মুক্তিযোগ্যতা",
              "ডেটার সংরক্ষণ",
              "ডেটার প্রয়োগ"
            ],
            "correctAnswer": "ডেটার সংগ্রহ"
          },
          {
            "question": "কোন তথ্য তথ্যভান্ডার সংরক্ষণের জন্য ব্যবহৃত হয়?",
            "options": [
              "স্প্রেডশীট",
              "ডাটাবেস",
              "উইন্ডো ফাইল",
              "টেক্সট ফাইল"
            ],
            "correctAnswer": "ডাটাবেস"
          },
          {
            "question": "SQL কি জিনিস?",
            "options": [
              "ডেটাবেস প্রোগ্রামিং ভাষা",
              "একটি প্রোগ্রামিং ভাষা",
              "একটি ওপেন সোর্স সিস্টেম",
              "একটি গ্রাফিক্যাল ইউজার ইন্টারফেস"
            ],
            "correctAnswer": "ডেটাবেস প্রোগ্রামিং ভাষা"
          },
          {
            "question": "ডাটাবেস ম্যানেজমেন্ট সিস্টেম (DBMS) কি?",
            "options": [
              "ডেটাবেস সার্ভার",
              "ডেটাবেস এক্সেস ইন্টারফেস",
              "ডেটাবেস এপ্লিকেশন",
              "ডেটাবেস প্রোগ্রাম"
            ],
            "correctAnswer": "ডেটাবেস সার্ভার"
          },
          {
            "question": "কোন ডাটাবেস মডেল দ্বারা ব্যবহৃত হয়?",
            "options": [
              "হায়ারারকি",
              "ডেটা ওয়ারেহাউস",
              "রিলেশনাল",
              "ফ্ল্যাট"
            ],
            "correctAnswer": "রিলেশনাল"
          }
        ]
      }
    ]
  },
  {
    "unit": "4",
    "topic": "প্রোগ্রামিং ভাষা",
    "totalLessons": "৪",
    "lessons": [
      {
        "lessonNumber": "১",
        "lessonTitle": "ভাষা পরিচিতি",
        "points": "৩০",
        "quiz": [
          {
            "question": "প্রোগ্রামিং ভাষা কি?",
            "options": [
              "মানবকে কথা বলার উপাদান",
              "কম্পিউটারে কথা বলার উপাদান",
              "কম্পিউটারে কাজ করার উপাদান",
              "কম্পিউটারে কিভাবে কাজ করতে হয় তার নির্দেশনা"
            ],
            "correctAnswer": "কম্পিউটারে কিভাবে কাজ করতে হয় তার নির্দেশনা"
          },
          {
            "question": "হাই-লেভেল প্রোগ্রামিং ভাষা কি?",
            "options": [
              "মানবকে বুঝতে সাহায্য করে",
              "কম্পিউটারে বুঝতে সাহায্য করে",
              "মানব ও কম্পিউটার দুটিকে সাহায্য করে",
              "কোন উত্তর সঠিক নেই"
            ],
            "correctAnswer": "মানব ও কম্পিউটার দুটিকে সাহায্য করে"
          },
          {
            "question": "লো-লেভেল প্রোগ্রামিং ভাষা কি?",
            "options": [
              "মানবকে বুঝতে সাহায্য করে",
              "কম্পিউটারে বুঝতে সাহায্য করে",
              "মানব ও কম্পিউটার দুটিকে সাহায্য করে",
              "কোন উত্তর সঠিক নেই"
            ],
            "correctAnswer": "কম্পিউটারে বুঝতে সাহায্য করে"
          },
          {
            "question": "সি প্রোগ্রামিং ভাষার মৌলিক উপাদান কোনটি?",
            "options": [
              "অবজেক্ট",
              "ভেরিয়েবল",
              "ফাংশন",
              "ক্লাস"
            ],
            "correctAnswer": "ফাংশন"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "২",
        "lessonTitle": "ভেরিয়েবল ও ডাটা টাইপ",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "ভেরিয়েবল কী?",
            "options": [
              "কোন মান সংরক্ষণ করতে ব্যবহৃত হয়",
              "কোন ছবি সংরক্ষণ করতে ব্যবহৃত হয়",
              "কোন ক্ষমতা সংরক্ষণ করতে ব্যবহৃত হয়",
              "কোন ধ্বংস হয়"
            ],
            "correctAnswer": "কোন মান সংরক্ষণ করতে ব্যবহৃত হয়"
          },
          {
            "question": "ডাটা টাইপ কী?",
            "options": [
              "কোন মান সংরক্ষণ করতে ব্যবহৃত হয়",
              "কোন ছবি সংরক্ষণ করতে ব্যবহৃত হয়",
              "কোন ক্ষমতা সংরক্ষণ করতে ব্যবহৃত হয়",
              "কোন ধ্বংস হয়"
            ],
            "correctAnswer": "কোন মান সংরক্ষণ করতে ব্যবহৃত হয়"
          },
          {
            "question": "কোন ডাটা টাইপ দ্বারা সংখ্যা রাখা হয়?",
            "options": [
              "int",
              "char",
              "float",
              "double"
            ],
            "correctAnswer": "int"
          },
          {
            "question": "কোন ডাটা টাইপ দ্বারা দশমিক সংখ্যা রাখা হয়?",
            "options": [
              "int",
              "char",
              "float",
              "double"
            ],
            "correctAnswer": "float"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৩",
        "lessonTitle": "কন্ডিশনাল স্টেটমেন্ট এবং লুপ",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "কন্ডিশনাল স্টেটমেন্ট কী?",
            "options": [
              "একটি শর্ত অনুসারে কোন একটি অংশ কাজ করার নির্দেশনা",
              "কোন একটি কাজ অনুসারে একটি অংশ কাজ করার নির্দেশনা",
              "একটি কাজ অনুসারে একটি অংশ কাজ করার নির্দেশনা",
              "একটি কাজ অনুসারে কোন একটি অংশ কাজ করার নির্দেশনা"
            ],
            "correctAnswer": "একটি শর্ত অনুসারে কোন একটি অংশ কাজ করার নির্দেশনা"
          },
          {
            "question": "লুপ কী?",
            "options": [
              "একটি শর্ত অনুসারে কোন একটি অংশ কাজ করার নির্দেশনা",
              "কোন একটি কাজ অনুসারে একটি অংশ কাজ করার নির্দেশনা",
              "একটি কাজ অনুসারে একটি অংশ কাজ করার নির্দেশনা",
              "একটি কাজ অনুসারে কোন একটি অংশ কাজ করার নির্দেশনা"
            ],
            "correctAnswer": "একটি কাজ অনুসারে একটি অংশ কাজ করার নির্দেশনা"
          },
          {
            "question": "কোন লুপ সতত চলে যায় এবং শর্ত পরিক্ষা করে?",
            "options": [
              "for",
              "while",
              "do-while",
              "if-else"
            ],
            "correctAnswer": "while"
          },
          {
            "question": "কোন কন্ডিশন সত্য হলে কোন অংশ কাজ করে?",
            "options": [
              "if",
              "else",
              "switch",
              "for"
            ],
            "correctAnswer": "if"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৪",
        "lessonTitle": "ফাংশন এবং অ্যারে",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "ফাংশন কী?",
            "options": [
              "একটি শর্ত অনুসারে কোন একটি অংশ কাজ করার নির্দেশনা",
              "কোন একটি কাজ অনুসারে একটি অংশ কাজ করার নির্দেশনা",
              "একটি কাজ অনুসারে একটি অংশ কাজ করার নির্দেশনা",
              "একটি কাজ অনুসারে কোন একটি অংশ কাজ করার নির্দেশনা"
            ],
            "correctAnswer": "একটি কাজ অনুসারে একটি অংশ কাজ করার নির্দেশনা"
          },
          {
            "question": "ফাংশন কেন ব্যবহার করা হয়?",
            "options": [
              "কোড সংক্রান্ত পুনরাবৃত্তি হ্রাস করতে",
              "সহজে কোড লেখার জন্য",
              "প্রোগ্রাম চালানোর জন্য",
              "কোড বাগ চেক করতে"
            ],
            "correctAnswer": "কোড সংক্রান্ত পুনরাবৃত্তি হ্রাস করতে"
          },
          {
            "question": "ফাংশন কি ধরনের ডাটা চিন্হিত করে?",
            "options": [
              "স্থিতি",
              "অবস্থা",
              "গুণ",
              "ক্রিয়া"
            ],
            "correctAnswer": "ক্রিয়া"
          },
          {
            "question": "অ্যারে কী?",
            "options": [
              "একটি মৌলিক ডাটা ধরণ",
              "একটি নির্দিষ্ট উপাদানের সমষ্টি",
              "একটি নির্দিষ্ট উপাদানের সংখ্যা",
              "একটি নির্দিষ্ট উপাদানের সারিবর্তী"
            ],
            "correctAnswer": "একটি নির্দিষ্ট উপাদানের সমষ্টি"
          }
        ]
      }
    ]
  },  
  {
    "unit": "5",
    "topic": "পদার্থবিদ্যা",
    "totalLessons": "৪",
    "lessons": [
      {
        "lessonNumber": "১",
        "lessonTitle": "গতি ও বেগ",
        "points": "৩০",
        "quiz": [
          {
            "question": "গতি কি?",
            "options": [
              "বদলযোগ্যতা",
              "অবস্থান পরিবর্তন",
              "পরিমাপনযোগ্যতা",
              "সময়"
            ],
            "correctAnswer": "অবস্থান পরিবর্তন"
          },
          {
            "question": "বেগ কি?",
            "options": [
              "বদলযোগ্যতা",
              "অবস্থান পরিবর্তন",
              "পরিমাপনযোগ্যতা",
              "সময়"
            ],
            "correctAnswer": "অবস্থান পরিবর্তনের হর প্রতি সময়"
          },
          {
            "question": "কোন এককে গতি পরিমাপ করা হয়?",
            "options": [
              "মিটার/সেকেন্ড",
              "মিটার/কিলোমিটার",
              "কিলোমিটার/ঘণ্টা",
              "মিটার/ঘণ্টা"
            ],
            "correctAnswer": "মিটার/সেকেন্ড"
          },
          {
            "question": "এককে বেগ পরিমাপ করা হয়?",
            "options": [
              "মিটার/সেকেন্ড",
              "মিটার/কিলোমিটার",
              "কিলোমিটার/ঘণ্টা",
              "মিটার/ঘণ্টা"
            ],
            "correctAnswer": "মিটার/সেকেন্ড"
          },
          {
            "question": "কোন সূত্রে গতি পরিমাপ করা হয়?",
            "options": [
              "ব্যস্ততম সময় সূত্র",
              "উপাদান গণনা সূত্র",
              "ব্যস্ততম সময় গণনা সূত্র",
              "উপাদান পরিমাপ সূত্র"
            ],
            "correctAnswer": "ব্যস্ততম সময় গণনা সূত্র"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "২",
        "lessonTitle": "শক্তি ও শক্তি প্রসারণ",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "শক্তি কি?",
            "options": [
              "কাজের একক",
              "কাজের পরিমাণ",
              "কাজের প্রয়োগ শক্তি",
              "কাজের উৎপত্তি"
            ],
            "correctAnswer": "কাজের উৎপত্তি বা পরিবর্তনের হর প্রতি সময়"
          },
          {
            "question": "কোন এককে শক্তি পরিমাপ করা হয়?",
            "options": [
              "ওয়াট",
              "জুল",
              "হার্টজ",
              "কোয়াট"
            ],
            "correctAnswer": "জুল"
          },
          {
            "question": "কোন ধরণের শক্তি একে অপরকে রূপান্তরিত করে?",
            "options": [
              "প্রাথমিক",
              "মৌলিক",
              "বিজ্ঞানিক",
              "বাণিজ্যিক"
            ],
            "correctAnswer": "মৌলিক"
          },
          {
            "question": "কোন ধরণের শক্তি একে অপরকে রূপান্তরিত করে?",
            "options": [
              "প্রাথমিক",
              "মৌলিক",
              "বিজ্ঞানিক",
              "বাণিজ্যিক"
            ],
            "correctAnswer": "বিজ্ঞানিক"
          },
          {
            "question": "প্রাথমিক শক্তির একক কি?",
            "options": [
              "ওয়াট",
              "জুল",
              "হার্টজ",
              "কোয়াট"
            ],
            "correctAnswer": "ওয়াট"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৩",
        "lessonTitle": "তাপ ও তাপমাত্রা",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "কোন এককে তাপ পরিমাপ করা হয়?",
            "options": [
              "ফারেনহাইট",
              "সেলসিয়াস",
              "কেলভিন",
              "রেয়েনকিন"
            ],
            "correctAnswer": "সেলসিয়াস"
          },
          {
            "question": "কোন এককে তাপমাত্রা পরিমাপ করা হয়?",
            "options": [
              "ফারেনহাইট",
              "সেলসিয়াস",
              "কেলভিন",
              "রেয়েনকিন"
            ],
            "correctAnswer": "কেলভিন"
          },
          {
            "question": "তাপ বৃদ্ধি কি?",
            "options": [
              "বহল",
              "অপবহল",
              "সমস্ত অংশে তাপ প্রয়োগ",
              "অবস্থান পরিবর্তন"
            ],
            "correctAnswer": "সমস্ত অংশে তাপ প্রয়োগ"
          },
          {
            "question": "কোন ধরণের তাপমাত্রা শূন্য?",
            "options": [
              "ফারেনহাইট",
              "সেলসিয়াস",
              "কেলভিন",
              "রেয়েনকিন"
            ],
            "correctAnswer": "কেলভিন"
          },
          {
            "question": "কোন ধরণের তাপ পরিমাপ করা হয়?",
            "options": [
              "মান প্রয়োগ",
              "সমস্ত অংশে তাপ প্রয়োগ",
              "অবস্থান পরিবর্তন",
              "সময় পরিবর্তন"
            ],
            "correctAnswer": "মান প্রয়োগ"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৪",
        "lessonTitle": "তাপগতি ও বর্ধনীয় তাপ",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "কোন ধরণের তাপ প্রসারণ ঘটে?",
            "options": [
              "বিকেল",
              "সকাল",
              "রাত",
              "সকাল"
            ],
            "correctAnswer": "সকাল"
          },
          {
            "question": "কোন ধরণের তাপমাত্রা ঘটে?",
            "options": [
              "বিকেল",
              "সকাল",
              "রাত",
              "সকাল"
            ],
            "correctAnswer": "রাত"
          },
          {
            "question": "তাপ বৃদ্ধি কি?",
            "options": [
              "বহল",
              "অপবহল",
              "সমস্ত অংশে তাপ প্রয়োগ",
              "অবস্থান পরিবর্তন"
            ],
            "correctAnswer": "সমস্ত অংশে তাপ প্রয়োগ"
          },
          {
            "question": "কোন এককে তাপ পরিমাপ করা হয়?",
            "options": [
              "ফারেনহাইট",
              "সেলসিয়াস",
              "কেলভিন",
              "রেয়েনকিন"
            ],
            "correctAnswer": "ফারেনহাইট"
          },
          {
            "question": "কোন এককে তাপমাত্রা পরিমাপ করা হয়?",
            "options": [
              "ফারেনহাইট",
              "সেলসিয়াস",
              "কেলভিন",
              "রেয়েনকিন"
            ],
            "correctAnswer": "ফারেনহাইট"
          }
        ]
      }
    ]
  },
  {
    "unit": "6",
    "topic": "রাসায়নিক বিজ্ঞান",
    "totalLessons": "৫",
    "lessons": [
      {
        "lessonNumber": "১",
        "lessonTitle": "মৌলিক রাসায়নিক পদার্থ",
        "points": "৩০",
        "quiz": [
          {
            "question": "প্রোটন কি?",
            "options": [
              "একটি বৈদ্যুতিন চার্জ",
              "নিউক্লিয়াস কোয়ার্ক",
              "ইলেকট্রন সারণি",
              "একটি কুণ্ডলী"
            ],
            "correctAnswer": "একটি বৈদ্যুতিন চার্জ"
          },
          {
            "question": "নিউক্লিয়াস কোয়ার্ক কি?",
            "options": [
              "একটি বৈদ্যুতিন চার্জ",
              "নিউক্লিয়াস পর্যায়",
              "ইলেকট্রন সারণি",
              "একটি কুণ্ডলী"
            ],
            "correctAnswer": "নিউক্লিয়াস কোয়ার্ক"
          },
          {
            "question": "ইলেকট্রন সারণি কি?",
            "options": [
              "একটি বৈদ্যুতিন চার্জ",
              "নিউক্লিয়াস পর্যায়",
              "ইলেকট্রন সারণি",
              "একটি কুণ্ডলী"
            ],
            "correctAnswer": "ইলেকট্রন সারণি"
          },
          {
            "question": "একটি কুণ্ডলী কি?",
            "options": [
              "একটি বৈদ্যুতিন চার্জ",
              "নিউক্লিয়াস পর্যায়",
              "ইলেকট্রন সারণি",
              "একটি গোলাপ"
            ],
            "correctAnswer": "একটি কুণ্ডলী"
          },
          {
            "question": "আয়তন কি?",
            "options": [
              "পরিমাণ",
              "প্রস্থ",
              "চার্জ",
              "বৈদ্যুতিন চার্জ"
            ],
            "correctAnswer": "পরিমাণ"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "২",
        "lessonTitle": "রাসায়নিক বন্ধন",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "কোন ধরণের বন্ধন প্রস্থাপন হয়?",
            "options": [
              "ইয়নিক",
              "ইলেকট্রনের",
              "হাইড্রোজেন",
              "ইথার"
            ],
            "correctAnswer": "ইলেকট্রনের"
          },
          {
            "question": "কোন ধরণের বন্ধন প্রস্থাপন হয়?",
            "options": [
              "ইয়নিক",
              "ইলেকট্রনের",
              "হাইড্রোজেন",
              "ইথার"
            ],
            "correctAnswer": "হাইড্রোজেন"
          },
          {
            "question": "কোন ধরণের বন্ধন প্রস্থাপন হয়?",
            "options": [
              "ইয়নিক",
              "ইলেকট্রনের",
              "হাইড্রোজেন",
              "ইথার"
            ],
            "correctAnswer": "ইথার"
          },
          {
            "question": "ইয়নিক বন্ধনে কি ঘটে?",
            "options": [
              "ইলেকট্রন ভাগ",
              "প্রোটন ভাগ",
              "ইলেকট্রন এবং প্রোটন ভাগ",
              "নিউক্লিয়াস কোয়ার্ক"
            ],
            "correctAnswer": "ইলেকট্রন এবং প্রোটন ভাগ"
          },
          {
            "question": "রাসায়নিক বন্ধনে ইলেকট্রন কোনটি ভাগ হয়?",
            "options": [
              "ইলেকট্রন সারণি",
              "ইলেকট্রন প্রোটন",
              "ইলেকট্রন নিউক্লিয়াস",
              "নিউক্লিয়াস কোয়ার্ক"
            ],
            "correctAnswer": "ইলেকট্রন সারণি"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৩",
        "lessonTitle": "রাসায়নিক প্রক্রিয়া",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "ইসোটোপ কি?",
            "options": [
              "সময়",
              "অবস্থান",
              "পরিমাণ",
              "পারমাণবিক বর্গ"
            ],
            "correctAnswer": "পারমাণবিক বর্গের সমান পরিমাণের পারমাণবিক বর্গ"
          },
          {
            "question": "কোন বিদ্যুত দাবি বিজ্ঞানে ব্যবহৃত হয়?",
            "options": [
              "মিটার",
              "ওয়াট",
              "ওহম",
              "মিলি"
            ],
            "correctAnswer": "ওহম"
          },
          {
            "question": "কোন ধরণের রাসায়নিক বিক্রিয়া সবচেয়ে দ্রুত ঘটে?",
            "options": [
              "উদ্দীপ্তিমুক্ত",
              "উদ্দীপ্তিমুক্ত",
              "দ্রুত গতি",
              "অস্থায়ী"
            ],
            "correctAnswer": "উদ্দীপ্তিমুক্ত"
          },
          {
            "question": "পারমাণবিক বর্গে কোন বাইনারি বৈদ্যুতিন পরিচয় রয়েছে?",
            "options": [
              "হাইড্রোজেন",
              "হিলিয়াম",
              "লিথিয়াম",
              "বেরিলিয়াম"
            ],
            "correctAnswer": "হাইড্রোজেন"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৪",
        "lessonTitle": "রাসায়নিক পদার্থ ও পরিবর্তন",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "কোন রাসায়নিক পরিবর্তনে গ্যাস উত্পন্ন হয়?",
            "options": [
              "অয়োথারমাল প্রক্রিয়া",
              "এক্সোথারমাল প্রক্রিয়া",
              "ইন্ডোথারমাল প্রক্রিয়া",
              "ইন্ডোথারমাল প্রক্রিয়া"
            ],
            "correctAnswer": "এক্সোথারমাল প্রক্রিয়া"
          },
          {
            "question": "কোন রাসায়নিক পরিবর্তনে গ্যাস উত্পন্ন হয়?",
            "options": [
              "অয়োথারমাল প্রক্রিয়া",
              "এক্সোথারমাল প্রক্রিয়া",
              "ইন্ডোথারমাল প্রক্রিয়া",
              "ইন্ডোথারমাল প্রক্রিয়া"
            ],
            "correctAnswer": "ইন্ডোথারমাল প্রক্রিয়া"
          },
          {
            "question": "ইন্ডোথারমাল প্রক্রিয়া কি?",
            "options": [
              "তাপ অপসারণ হয়",
              "তাপ প্রয়োগ হয়",
              "উত্পন্ন তাপ প্রয়োগ হয়",
              "তাপ প্রয়োগ হয় এবং উত্পন্ন তাপ অপসারণ হয়"
            ],
            "correctAnswer": "তাপ প্রয়োগ হয় এবং উত্পন্ন তাপ অপসারণ হয়"
          },
          {
            "question": "অয়োথারমাল প্রক্রিয়া কি?",
            "options": [
              "তাপ অপসারণ হয়",
              "তাপ প্রয়োগ হয়",
              "উত্পন্ন তাপ প্রয়োগ হয়",
              "তাপ প্রয়োগ হয় এবং উত্পন্ন তাপ অপসারণ হয়"
            ],
            "correctAnswer": "তাপ প্রয়োগ হয় এবং উত্পন্ন তাপ অপসারণ হয়"
          },
          {
            "question": "রাসায়নিক পদার্থ কী?",
            "options": [
              "একটি পারমাণবিক বর্গ",
              "একটি বৈদ্যুতিন চার্জ",
              "একটি পারমাণবিক বর্গ ও বৈদ্যুতিন চার্জ",
              "একটি কুণ্ডলী"
            ],
            "correctAnswer": "একটি পারমাণবিক বর্গ ও বৈদ্যুতিন চার্জ"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৫",
        "lessonTitle": "খোল সমৃদ্ধি ও সহনশীলতা",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "খোল সমৃদ্ধি কী?",
            "options": [
              "পারমাণবিক বর্গের সমান পরিমাণের পারমাণবিক বর্গ",
              "একটি পারমাণবিক বর্গ ও বৈদ্যুতিন চার্জ",
              "একটি কুণ্ডলী",
              "একটি রাসায়নিক পদার্থ"
            ],
            "correctAnswer": "পারমাণবিক বর্গের সমান পরিমাণের পারমাণবিক বর্গ"
          },
          {
            "question": "সহনশীলতা কি?",
            "options": [
              "একটি রাসায়নিক পদার্থ",
              "একটি পারমাণবিক বর্গ ও বৈদ্যুতিন চার্জ",
              "একটি কুণ্ডলী",
              "একটি তার বা উপাদানে তার ঘনত্বের উপর প্রযুক্ত চাপের ক্ষমতা"
            ],
            "correctAnswer": "একটি তার বা উপাদানে তার ঘনত্বের উপর প্রযুক্ত চাপের ক্ষমতা"
          },
          {
            "question": "রাসায়নিক বিপ্লব কী?",
            "options": [
              "একটি পারমাণবিক বর্গের সমান পরিমাণের পারমাণবিক বর্গ",
              "একটি পারমাণবিক বর্গ ও বৈদ্যুতিন চার্জ",
              "একটি কুণ্ডলী",
              "একটি রাসায়নিক পদার্থ"
            ],
            "correctAnswer": "একটি রাসায়নিক পদার্থ"
          },
          {
            "question": "একটি রাসায়নিক পদার্থে কোন বাইনারি প্রতিষ্ঠান প্রথিত রয়েছে?",
            "options": [
              "হাইড্রোজেন",
              "সহায়ক",
              "বেরিলিয়াম",
              "অক্সিজেন"
            ],
            "correctAnswer": "সহায়ক"
          }
        ]
      }
    ]
  },
  {
    "unit": "7",
    "topic": "জীববিদ্যা",
    "totalLessons": "৬",
    "lessons": [
      {
        "lessonNumber": "১",
        "lessonTitle": "জীবনের প্রাথমিক ধারণা",
        "points": "৩০",
        "quiz": [
          {
            "question": "জীববিদ্যা কী?",
            "options": [
              "পারমাণবিক বর্গের সমান পরিমাণের পারমাণবিক বর্গ",
              "একটি পারমাণবিক বর্গ ও বৈদ্যুতিন চার্জ",
              "জীবীয় কার্যকলাপের অধ্যয়ন",
              "জীবীয় কোষে অধ্যয়ন"
            ],
            "correctAnswer": "জীবীয় কোষে অধ্যয়ন"
          },
          {
            "question": "কোন ধরণের জীব অধ্যয়ন জীববিদ্যায় অধ্যয়ন হয়?",
            "options": [
              "উদ্ভিদ",
              "প্রাণী",
              "বাক্তুলা",
              "প্রাণী ও উদ্ভিদ"
            ],
            "correctAnswer": "প্রাণী ও উদ্ভিদ"
          },
          {
            "question": "প্রাণী জীবের কত মৌলিক ধারণা রয়েছে?",
            "options": [
              "২",
              "৩",
              "৪",
              "৫"
            ],
            "correctAnswer": "৪"
          },
          {
            "question": "প্রাণী জীবের মৌলিক ধারণা কী কী?",
            "options": [
              "শারীরিক গঠন",
              "জীবন প্রণালী",
              "উচ্চারণ এবং লেখন",
              "উপরের সবগুলি"
            ],
            "correctAnswer": "উপরের সবগুলি"
          },
          {
            "question": "জীবীয় জগতে কোনটি প্রধান উদ্দেশ্য হয়?",
            "options": [
              "জীবনের উৎথান ও পতন",
              "জীবনের উৎথান ও চিরকাল চলার প্রচেষ্টা",
              "বায়ু ও জল প্রদূষণ মিটানো",
              "জীবন ও মৃত্যুর মাধ্যমে জীবনের স্থায়িতা বজায় রাখা"
            ],
            "correctAnswer": "জীবনের উৎথান ও পতন"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "২",
        "lessonTitle": "প্রাণি জগতের গঠন",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "প্রাণিদের কত প্রজাতি রয়েছে?",
            "options": [
              "১ লক্ষ",
              "৫ লক্ষ",
              "১০ লক্ষ",
              "২৫ লক্ষ"
            ],
            "correctAnswer": "১০ লক্ষ"
          },
          {
            "question": "প্রাণিদের গঠনের প্রধান ঘটক কী?",
            "options": [
              "কোষ",
              "কোষপাদ",
              "জীবাণু",
              "প্রোটিন"
            ],
            "correctAnswer": "কোষ"
          },
          {
            "question": "কোষে কোন অংশটি অক্সিজেন ও খাদ্য পান করে?",
            "options": [
              "সিটোপ্লাজম",
              "নিউক্লিয়াস",
              "মিটোকন্ড্রিয়া",
              "ক্লোরোপ্লাস্ট"
            ],
            "correctAnswer": "মিটোকন্ড্রিয়া"
          },
          {
            "question": "প্রাণিদের গঠনে কোন অংশটি শিল্পিত হয়?",
            "options": [
              "রিবোজোম",
              "লাইসোজোম",
              "সিটোপ্লাজম",
              "প্লাজমা মেমব্রেন"
            ],
            "correctAnswer": "রিবোজোম"
          },
          {
            "question": "প্রাণিদের কোন অংশটি পাচন পদার্থ সম্মিশ্রণ করে?",
            "options": [
              "পাচনতন্ত্র",
              "পাচক জীবাণু",
              "পাচক এজেন্জাইম",
              "পাচনসংবেদন"
            ],
            "correctAnswer": "পাচক জীবাণু"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৩",
        "lessonTitle": "উদ্ভিদ জগতের গঠন",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "উদ্ভিদের কত প্রজাতি রয়েছে?",
            "options": [
              "২ লক্ষ",
              "৫ লক্ষ",
              "১০ লক্ষ",
              "২৫ লক্ষ"
            ],
            "correctAnswer": "২ লক্ষ"
          },
          {
            "question": "উদ্ভিদের মৌলিক ধারণা কী?",
            "options": [
              "পাচনতন্ত্র",
              "শ্বস্ত্রতন্ত্র",
              "শ্বস্ত্রকোশ",
              "ক্লোরোপ্লাস্ট"
            ],
            "correctAnswer": "ক্লোরোপ্লাস্ট"
          },
          {
            "question": "কোন পারমাণবিক বর্গে উদ্ভিদ গঠিত হয়?",
            "options": [
              "বর্গ দুটি",
              "বর্গ এবং বর্গীয় কণা",
              "বর্গ এবং বর্গীয় দুটি",
              "কোনটিই নয়"
            ],
            "correctAnswer": "কোনটিই নয়"
          },
          {
            "question": "কোন উদ্ভিদে খ্লডোফাইল হয়?",
            "options": [
              "শাল",
              "পশ্চিমাদল",
              "কুশি",
              "ফুল"
            ],
            "correctAnswer": "পশ্চিমাদল"
          },
          {
            "question": "উদ্ভিদের শাক ও ফুলে কোন উপাদান তৈরি হয়?",
            "options": [
              "পাচনতন্ত্র",
              "প্রোটিন",
              "গ্লুকোজ",
              "ক্লোরোফিল"
            ],
            "correctAnswer": "ক্লোরোফিল"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৪",
        "lessonTitle": "উদ্ভিদ জগতে জৈব প্রবৃদ্ধি",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "উদ্ভিদের কোন অংশ চুলের মাধ্যমে জৈব প্রবৃদ্ধি করে?",
            "options": [
              "কোষ",
              "লাইসোজোম",
              "সিটোপ্লাজম",
              "প্লাজমা মেমব্রেন"
            ],
            "correctAnswer": "সিটোপ্লাজম"
          },
          {
            "question": "উদ্ভিদের কোন অংশ হারা পদার্থ রয়েছে?",
            "options": [
              "কোষ",
              "লাইসোজোম",
              "সিটোপ্লাজম",
              "প্লাজমা মেমব্রেন"
            ],
            "correctAnswer": "লাইসোজোম"
          },
          {
            "question": "কোন বৃষ্টি তাপ সংকরা করে?",
            "options": [
              "আবর্তন",
              "ঝড়",
              "বৃষ্টি",
              "কোনটিই নয়"
            ],
            "correctAnswer": "বৃষ্টি"
          },
          {
            "question": "বৃষ্টির সময় কোন বই গুলি উন্মুক্ত হয়?",
            "options": [
              "সুতরাং",
              "ছাতা",
              "পোলা",
              "বিকেলে"
            ],
            "correctAnswer": "সুতরাং"
          },
          {
            "question": "পানির প্রথম জলদ্বার কোনটি হয়?",
            "options": [
              "তরল কোষ",
              "পরিম্ন কোষ",
              "লাইসোজোম",
              "সিটোপ্লাজম"
            ],
            "correctAnswer": "তরল কোষ"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৫",
        "lessonTitle": "উদ্ভিদ জগতে পুষ্টি প্রবৃদ্ধি",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "উদ্ভিদের পুষ্টি প্রবৃদ্ধির জন্য প্রধান উৎস কী?",
            "options": [
              "আমি",
              "আয়রন",
              "কার্বন ডাইঅক্সাইড",
              "অক্সিজেন"
            ],
            "correctAnswer": "আয়রন"
          },
          {
            "question": "উদ্ভিদের কোন অংশে খাদ্য পাচন হয়?",
            "options": [
              "কোষ",
              "লাইসোজোম",
              "সিটোপ্লাজম",
              "প্লাজমা মেমব্রেন"
            ],
            "correctAnswer": "লাইসোজোম"
          },
          {
            "question": "কোন জলবায়ুতে উদ্ভিদ পূর্ণাংশ ছাড়া অন্য পূর্ণাংশ থাকে?",
            "options": [
              "গ্রীষ্ম",
              "শীত",
              "বর্ষা",
              "শত পাচ"
            ],
            "correctAnswer": "শত পাচ"
          },
          {
            "question": "উদ্ভিদ জগতে কোন বৃষ্টির সময় শাক পূর্ণাংশ ছাড়া অন্য পূর্ণাংশ থাকে?",
            "options": [
              "গ্রীষ্ম",
              "শীত",
              "বর্ষা",
              "শত পাচ"
            ],
            "correctAnswer": "শত পাচ"
          },
          {
            "question": "উদ্ভিদ জগতে পানি চাই কোন মৌলিক অংশ?",
            "options": [
              "পানি",
              "বায়োক্যারবন",
              "সার",
              "শাক"
            ],
            "correctAnswer": "পানি"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৬",
        "lessonTitle": "উদ্ভিদ জগতে প্রজনন প্রবৃদ্ধি",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "উদ্ভিদ জগতে প্রজনন প্রবৃদ্ধি কী?",
            "options": [
              "পুষ্টি প্রবৃদ্ধি",
              "প্রজনন উন্নতি",
              "শারীরিক প্রবৃদ্ধি",
              "উদ্ভিদের বয়স্ক হওয়া"
            ],
            "correctAnswer": "প্রজনন উন্নতি"
          },
          {
            "question": "কোন জলবায়ুতে উদ্ভিদ জন্ম হয়?",
            "options": [
              "গ্রীষ্ম",
              "শীত",
              "বর্ষা",
              "শত পাচ"
            ],
            "correctAnswer": "বর্ষা"
          },
          {
            "question": "উদ্ভিদ জগতে কোন বৃষ্টির সময় শাক পূর্ণাংশ ছাড়া অন্য পূর্ণাংশ থাকে?",
            "options": [
              "গ্রীষ্ম",
              "শীত",
              "বর্ষা",
              "শত পাচ"
            ],
            "correctAnswer": "গ্রীষ্ম"
          },
          {
            "question": "উদ্ভিদ জগতে কোন বৃষ্টির সময় ফুল পূর্ণাংশ ছাড়া অন্য পূর্ণাংশ থাকে?",
            "options": [
              "গ্রীষ্ম",
              "শীত",
              "বর্ষা",
              "শত পাচ"
            ],
            "correctAnswer": "শত পাচ"
          },
          {
            "question": "উদ্ভিদ জগতে প্রজনন প্রবৃদ্ধির জন্য প্রধান উৎস কী?",
            "options": [
              "আমি",
              "আয়রন",
              "কার্বন ডাইঅক্সাইড",
              "অক্সিজেন"
            ],
            "correctAnswer": "অক্সিজেন"
          }
        ]
      }
    ]
  },
  {
    "unit": "8",
    "topic": "খাদ্য ও পুষ্টি",
    "totalLessons": "৫",
    "lessons": [
      {
        "lessonNumber": "১",
        "lessonTitle": "পুষ্টি ও প্রযুক্তি",
        "points": "৩০",
        "quiz": [
          {
            "question": "পুষ্টি কি?",
            "options": [
              "খাদ্যে থাকা যৌগ",
              "খাদ্যে থাকা ভিটামিন",
              "খাদ্যে থাকা প্রোটিন",
              "খাদ্যে থাকা কার্বোহাইড্রেট"
            ],
            "correctAnswer": "খাদ্যে থাকা যৌগ"
          },
          {
            "question": "খাদ্যের মৌলিক উপাদান কোনটি?",
            "options": [
              "ভিটামিন",
              "প্রোটিন",
              "কার্বোহাইড্রেট",
              "মিনারল"
            ],
            "correctAnswer": "প্রোটিন"
          },
          {
            "question": "পুষ্টি উৎপাদনে যে উপাদান প্রধান ভূমিকা পালন করে?",
            "options": [
              "প্রোটিন",
              "ভিটামিন",
              "মিনারল",
              "কার্বোহাইড্রেট"
            ],
            "correctAnswer": "প্রোটিন"
          },
          {
            "question": "পুষ্টি উৎপাদনে যে উপাদান অপরিহার্য প্রয়োজনীয় তা কী?",
            "options": [
              "প্রোটিন",
              "ভিটামিন",
              "মিনারল",
              "কার্বোহাইড্রেট"
            ],
            "correctAnswer": "ভিটামিন"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "২",
        "lessonTitle": "পুষ্টিতত্ত্ব ও পুষ্টি উৎপাদন",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "পুষ্টিতত্ত্ব কী?",
            "options": [
              "খাবারের পুষ্টি মান নির্ধারণ",
              "খাদ্য মৌলিক উপাদানের পরিমাণ নির্ধারণ",
              "খাদ্য মৌলিক উপাদানের উৎস",
              "খাদ্য মৌলিক উপাদানের উৎপাদন পদ্ধতি"
            ],
            "correctAnswer": "খাবারের পুষ্টি মান নির্ধারণ"
          },
          {
            "question": "পুষ্টি উৎপাদন কি?",
            "options": [
              "খাবারের পুষ্টি মান নির্ধারণ",
              "খাদ্য মৌলিক উপাদানের পরিমাণ নির্ধারণ",
              "খাদ্য মৌলিক উপাদানের উৎস",
              "খাদ্য মৌলিক উপাদানের উৎপাদন পদ্ধতি"
            ],
            "correctAnswer": "খাদ্য মৌলিক উপাদানের পরিমাণ নির্ধারণ"
          },
          {
            "question": "পুষ্টি উৎপাদনে কোন মৌলিক উপাদানের পরিমাণ নির্ধারণ প্রধান?",
            "options": [
              "প্রোটিন",
              "ভিটামিন",
              "মিনারল",
              "কার্বোহাইড্রেট"
            ],
            "correctAnswer": "প্রোটিন"
          },
          {
            "question": "পুষ্টি উৎপাদনে কোন মৌলিক উপাদান অপরিহার্য প্রয়োজনীয়?",
            "options": [
              "প্রোটিন",
              "ভিটামিন",
              "মিনারল",
              "কার্বোহাইড্রেট"
            ],
            "correctAnswer": "ভিটামিন"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৩",
        "lessonTitle": "পুষ্টির প্রকার ও ভূমিকা",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "পুষ্টি কত প্রকার?",
            "options": [
              "১",
              "২",
              "৩",
              "৪"
            ],
            "correctAnswer": "৪"
          },
          {
            "question": "প্রোটিন কোন খাদ্যে প্রাপ্ত হয়?",
            "options": [
              "দুধ, মাংস, ডিম",
              "চাল, পোলাও, বিরিয়ানি",
              "মুগডাল, মুসুর ডাল, মাটর ডাল",
              "আম, আপেল, পেঁপে"
            ],
            "correctAnswer": "দুধ, মাংস, ডিম"
          },
          {
            "question": "কোন খাদ্যে ভিটামিন পাওয়া যায়?",
            "options": [
              "মাছ, তেল, বাটার",
              "চাল, পোলাও, বিরিয়ানি",
              "মুগডাল, মুসুর ডাল, মাটর ডাল",
              "আম, আপেল, পেঁপে"
            ],
            "correctAnswer": "মাছ, তেল, বাটার"
          },
          {
            "question": "কোন খাদ্যে মিনারল পাওয়া যায়?",
            "options": [
              "মাছ, তেল, বাটার",
              "চাল, পোলাও, বিরিয়ানি",
              "মুগডাল, মুসুর ডাল, মাটর ডাল",
              "আম, আপেল, পেঁপে"
            ],
            "correctAnswer": "মুগডাল, মুসুর ডাল, মাটর ডাল"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৪",
        "lessonTitle": "পুষ্টি পর্যায়গত প্রয়োজনীয়তা",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "পুষ্টি পর্যায়গত প্রয়োজনীয়তা কি?",
            "options": [
              "খাবারের পুষ্টি মান নির্ধারণ",
              "খাদ্য মৌলিক উপাদানের পরিমাণ নির্ধারণ",
              "খাদ্য মৌলিক উপাদানের উৎস",
              "খাদ্য মৌলিক উপাদানের উৎপাদন পদ্ধতি"
            ],
            "correctAnswer": "খাদার পুষ্টি প্রয়োজনীয়তা পর্যায়গত প্রয়োজনীয়তা"
          },
          {
            "question": "কোন পুষ্টি পর্যায়গত প্রয়োজনীয়?",
            "options": [
              "প্রোটিন",
              "ভিটামিন",
              "মিনারল",
              "কার্বোহাইড্রেট"
            ],
            "correctAnswer": "প্রোটিন"
          },
          {
            "question": "কোন পুষ্টি পর্যায়গত প্রয়োজনীয়?",
            "options": [
              "প্রোটিন",
              "ভিটামিন",
              "মিনারল",
              "কার্বোহাইড্রেট"
            ],
            "correctAnswer": "ভিটামিন"
          },
          {
            "question": "কোন পুষ্টি পর্যায়গত প্রয়োজনীয়?",
            "options": [
              "প্রোটিন",
              "ভিটামিন",
              "মিনারল",
              "কার্বোহাইড্রেট"
            ],
            "correctAnswer": "মিনারল"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৫",
        "lessonTitle": "খাদ্য সংস্করণ",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "খাদ্য সংস্করণ কি?",
            "options": [
              "খাদ্যের পুষ্টি মান নির্ধারণ",
              "খাদ্যের রূপান্তরণ",
              "খাদ্য মৌলিক উপাদানের উৎপাদন পদ্ধতি",
              "খাদ্য উৎপাদন কর্মসূচি"
            ],
            "correctAnswer": "খাদ্যের রূপান্তরণ"
          },
          {
            "question": "খাদ্য উৎপাদন কর্মসূচি কি?",
            "options": [
              "খাদ্যের পুষ্টি মান নির্ধারণ",
              "খাদ্যের রূপান্তরণ",
              "খাদ্য মৌলিক উপাদানের উৎপাদন পদ্ধতি",
              "খাদ্য উৎপাদন কর্মসূচি"
            ],
            "correctAnswer": "খাদ্য উৎপাদন কর্মসূচি"
          },
          {
            "question": "খাদ্য প্রয়োজনীয়তা কি?",
            "options": [
              "খাদ্যের পুষ্টি মান নির্ধারণ",
              "খাদ্যের রূপান্তরণ",
              "খাদ্য মৌলিক উপাদানের উৎপাদন পদ্ধতি",
              "খাদ্য উৎপাদন কর্মসূচি"
            ],
            "correctAnswer": "খাদ্যের পুষ্টি মান নির্ধারণ"
          },
          {
            "question": "খাদ্যের রূপান্তরণ কোন ধরণের প্রক্রিয়া?",
            "options": [
              "খাদ্য উৎপাদন প্রক্রিয়া",
              "খাদ্য প্রয়োজনীয়তা",
              "খাদ্য প্রয়োজনীয়তা পর্যায়গত প্রয়োজনীয়তা",
              "খাদ্য সংস্করণ প্রক্রিয়া"
            ],
            "correctAnswer": "খাদ্য সংস্করণ প্রক্রিয়া"
          }
        ]
      }
    ]
  },  
  {
    "unit": "9",
    "topic": "সামাজিক বিজ্ঞান",
    "totalLessons": "৪",
    "lessons": [
      {
        "lessonNumber": "১",
        "lessonTitle": "ভূগোল ও পরিবেশ",
        "points": "৩০",
        "quiz": [
          {
            "question": "ভূগোল কি?",
            "options": [
              "বৃহত্তম মহাদেশের অধ্যয়ন",
              "ভূমির উপর মানুষের প্রভাব",
              "পৃথিবী বিজ্ঞান ও পরিবেশের অধ্যয়ন",
              "আকাশ ও তারা গণনা"
            ],
            "correctAnswer": "পৃথিবী বিজ্ঞান ও পরিবেশের অধ্যয়ন"
          },
          {
            "question": "মহাদেশ কোনটি?",
            "options": [
              "ছোট অঞ্চল",
              "বৃহত্তম অঞ্চল",
              "একটি বৃহত্তম একক পর্ব",
              "একটি ছোট প্রান্ত"
            ],
            "correctAnswer": "বৃহত্তম অঞ্চল"
          },
          {
            "question": "সবচেয়ে বড় মহাদেশ কোনটি?",
            "options": [
              "আফ্রিকা",
              "আসিয়া",
              "নর্থ আমেরিকা",
              "ইউরোপ"
            ],
            "correctAnswer": "আসিয়া"
          },
          {
            "question": "বাংলাদেশের মৌখিক সীমানা কত?",
            "options": [
              "4,095 কিলোমিটার",
              "4,498 কিলোমিটার",
              "5,876 কিলোমিটার",
              "6,032 কিলোমিটার"
            ],
            "correctAnswer": "4,095 কিলোমিটার"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "২",
        "lessonTitle": "ইতিহাস ও ঐতিহ্য",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "বাংলাদেশের প্রথম স্বাধীনতা যুদ্ধ কবে হয়?",
            "options": [
              "১৯৬৫",
              "১৯৭১",
              "১৯৭৫",
              "১৯৭৯"
            ],
            "correctAnswer": "১৯৭১"
          },
          {
            "question": "মহাবিশ্বে কত বছর ধরে মানুষ বসবাস করছেন?",
            "options": [
              "৪.৫ বিলিয়ন বছর",
              "২ বিলিয়ন বছর",
              "১০ বিলিয়ন বছর",
              "৫ বিলিয়ন বছর"
            ],
            "correctAnswer": "৪.৫ বিলিয়ন বছর"
          },
          {
            "question": "বাংলাদেশের প্রথম পররাষ্ট্রপতি কে ছিলেন?",
            "options": [
              "শেখ মুজিবুর রহমান",
              "জিয়াউর রহমান",
              "তাজউদ্দিন আহমদ",
              "আবুল ফজল"
            ],
            "correctAnswer": "শেখ মুজিবুর রহমান"
          },
          {
            "question": "বাংলাদেশের প্রথম প্রধানমন্ত্রী কে ছিলেন?",
            "options": [
              "শেখ মুজিবুর রহমান",
              "তাজউদ্দিন আহমদ",
              "খন্দকার মুশতাক",
              "বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান"
            ],
            "correctAnswer": "বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৩",
        "lessonTitle": "অর্থনীতি ও বাণিজ্য",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "অর্থনীতি কি?",
            "options": [
              "ধর্ম",
              "ধর্মের আদর্শ",
              "অর্থ বা মৌদ্দা",
              "ব্যক্তিগত ইচ্ছা"
            ],
            "correctAnswer": "অর্থ বা মৌদ্দা"
          },
          {
            "question": "বাংলাদেশের মৌদ্দিক অবস্থা কী ছিল?",
            "options": [
              "পশ্চিম বাঙালি ভাষা",
              "ভারত প্রজাতি",
              "পুরনো পাকিস্তান",
              "উত্তর বাঙালি ভাষা"
            ],
            "correctAnswer": "পুরনো পাকিস্তান"
          },
          {
            "question": "বাংলাদেশের মৌদ্দিক সামগ্রিক উৎপাদন কোথায়?",
            "options": [
              "কৃষি",
              "শিক্ষা",
              "পরিবহন",
              "প্রশাসনিক"
            ],
            "correctAnswer": "কৃষি"
          },
          {
            "question": "বাংলাদেশের মৌদ্দিক উৎপাদনের মৌদ্দিক অংশ কত?",
            "options": [
              "৪০%",
              "৫০%",
              "৬০%",
              "৭০%"
            ],
            "correctAnswer": "৬০%"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৪",
        "lessonTitle": "শিক্ষা ও প্রযুক্তি",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "শিক্ষা কি?",
            "options": [
              "কোন বোঝায়",
              "কোন দক্ষতা বা জ্ঞান বৃদ্ধি",
              "কোন উদ্দেশ্য বা লক্ষ",
              "কোন নিদান বা নির্দেশ"
            ],
            "correctAnswer": "কোন উদ্দেশ্য বা লক্ষ"
          },
          {
            "question": "বাংলাদেশের প্রাথমিক শিক্ষা কখন শুরু হয়?",
            "options": [
              "১৯৭১",
              "১৯৭৫",
              "১৯৭৭",
              "১৯৮১"
            ],
            "correctAnswer": "১৯৭৭"
          },
          {
            "question": "বাংলাদেশের প্রথম পাবলিক বিশ্ববিদ্যালয় কোনটি?",
            "options": [
              "ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়",
              "রাজশাহী বিশ্ববিদ্যালয়",
              "চিটাগং বিশ্ববিদ্যালয়",
              "খুলনা বিশ্ববিদ্যালয়"
            ],
            "correctAnswer": "ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়"
          },
          {
            "question": "বাংলাদেশের প্রথম মোবাইল প্রতিষ্ঠান কোনটি?",
            "options": [
              "গ্রামীণফোন",
              "বাংলালিংক",
              "অথবা",
              "রবি"
            ],
            "correctAnswer": "গ্রামীণফোন"
          }
        ]
      }
    ]
  },
  {
    "unit": "10",
    "topic": "হিসাববিজ্ঞান",
    "totalLessons": "৪",
    "lessons": [
      {
        "lessonNumber": "১",
        "lessonTitle": "হিসাবের প্রাথমিক পরিচিতি",
        "points": "৩০",
        "quiz": [
          {
            "question": "হিসাব কী?",
            "options": [
              "প্রাপ্তি বা লাভ করা",
              "সঠিক সময়ে প্রাপ্তি বা লাভ করা",
              "প্রদান বা খরচ করা",
              "সঠিক সময়ে প্রদান বা খরচ করা"
            ],
            "correctAnswer": "সঠিক সময়ে প্রদান বা খরচ করা"
          },
          {
            "question": "হিসাবের মৌলিক উদ্দেশ্য কী?",
            "options": [
              "প্রাপ্তি বা লাভ করা",
              "সঠিক সময়ে প্রাপ্তি বা লাভ করা",
              "প্রদান বা খরচ করা",
              "সঠিক সময়ে প্রদান বা খরচ করা"
            ],
            "correctAnswer": "সঠিক সময়ে প্রদান বা খরচ করা"
          },
          {
            "question": "হিসাবের উদ্দেশ্য কী?",
            "options": [
              "প্রাপ্তি বা লাভ করা",
              "সঠিক সময়ে প্রাপ্তি বা লাভ করা",
              "প্রদান বা খরচ করা",
              "সঠিক সময়ে প্রদান বা খরচ করা"
            ],
            "correctAnswer": "সঠিক সময়ে প্রদান বা খরচ করা"
          },
          {
            "question": "হিসাবের লাভ ও ক্ষতি কী?",
            "options": [
              "সময়ের প্রযুক্তি",
              "প্রযুক্তি",
              "লাভ এবং ক্ষতি",
              "সময়ের প্রযুক্তি এবং লাভ"
            ],
            "correctAnswer": "লাভ এবং ক্ষতি"
          },
          {
            "question": "হিসাবের ব্যবস্থা কী?",
            "options": [
              "প্রতি লাভ এবং ক্ষতি পরিবাহিত করা",
              "প্রতি লাভ এবং ক্ষতি প্রাপ্তি",
              "প্রতি লাভ এবং ক্ষতি বিতরণ",
              "প্রতি লাভ এবং ক্ষতি উত্থান"
            ],
            "correctAnswer": "প্রতি লাভ এবং ক্ষতি পরিবাহিত করা"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "২",
        "lessonTitle": "হিসাবের প্রক্রিয়া",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "হিসাবের প্রক্রিয়া কী?",
            "options": [
              "ব্যয়ের মৌলিক উদ্দেশ্য",
              "সঠিক সময়ে প্রাপ্তি বা লাভ করা",
              "প্রদান বা খরচ করা",
              "সঠিক সময়ে প্রদান বা খরচ করা"
            ],
            "correctAnswer": "সঠিক সময়ে প্রদান বা খরচ করা"
          },
          {
            "question": "হিসাবের প্রক্রিয়া কী?",
            "options": [
              "ব্যয়ের মৌলিক উদ্দেশ্য",
              "সঠিক সময়ে প্রাপ্তি বা লাভ করা",
              "প্রদান বা খরচ করা",
              "সঠিক সময়ে প্রদান বা খরচ করা"
            ],
            "correctAnswer": "সঠিক সময়ে প্রদান বা খরচ করা"
          },
          {
            "question": "হিসাবের প্রক্রিয়া কী?",
            "options": [
              "ব্যয়ের মৌলিক উদ্দেশ্য",
              "সঠিক সময়ে প্রাপ্তি বা লাভ করা",
              "প্রদান বা খরচ করা",
              "সঠিক সময়ে প্রদান বা খরচ করা"
            ],
            "correctAnswer": "সঠিক সময়ে প্রদান বা খরচ করা"
          },
          {
            "question": "হিসাবের প্রক্রিয়া কী?",
            "options": [
              "ব্যয়ের মৌলিক উদ্দেশ্য",
              "সঠিক সময়ে প্রাপ্তি বা লাভ করা",
              "প্রদান বা খরচ করা",
              "সঠিক সময়ে প্রদান বা খরচ করা"
            ],
            "correctAnswer": "সঠিক সময়ে প্রদান বা খরচ করা"
          },
          {
            "question": "হিসাবের প্রক্রিয়া কী?",
            "options": [
              "ব্যয়ের মৌলিক উদ্দেশ্য",
              "সঠিক সময়ে প্রাপ্তি বা লাভ করা",
              "প্রদান বা খরচ করা",
              "সঠিক সময়ে প্রদান বা খরচ করা"
            ],
            "correctAnswer": "সঠিক সময়ে প্রদান বা খরচ করা"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৩",
        "lessonTitle": "হিসাবের ডিজাইন",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "স্থায়ী হিসাবের কোন অংশ পরিকল্পনা করে?",
            "options": [
              "প্রযোজ্য অ্যাসেট",
              "প্রযোজ্য লিয়াবিলিটি",
              "অস্থায়ী অ্যাসেট",
              "অস্থায়ী লিয়াবিলিটি"
            ],
            "correctAnswer": "প্রযোজ্য অ্যাসেট"
          },
          {
            "question": "স্থায়ী হিসাবের কোন অংশ পরিকল্পনা করে?",
            "options": [
              "প্রযোজ্য অ্যাসেট",
              "প্রযোজ্য লিয়াবিলিটি",
              "অস্থায়ী অ্যাসেট",
              "অস্থায়ী লিয়াবিলিটি"
            ],
            "correctAnswer": "প্রযোজ্য অ্যাসেট"
          },
          {
            "question": "স্থায়ী হিসাবের কোন অংশ পরিকল্পনা করে?",
            "options": [
              "প্রযোজ্য অ্যাসেট",
              "প্রযোজ্য লিয়াবিলিটি",
              "অস্থায়ী অ্যাসেট",
              "অস্থায়ী লিয়াবিলিটি"
            ],
            "correctAnswer": "প্রযোজ্য অ্যাসেট"
          },
          {
            "question": "স্থায়ী হিসাবের কোন অংশ পরিকল্পনা করে?",
            "options": [
              "প্রযোজ্য অ্যাসেট",
              "প্রযোজ্য লিয়াবিলিটি",
              "অস্থায়ী অ্যাসেট",
              "অস্থায়ী লিয়াবিলিটি"
            ],
            "correctAnswer": "প্রযোজ্য অ্যাসেট"
          },
          {
            "question": "প্রযোজ্য অ্যাসেট কী?",
            "options": [
              "প্রযোজ্য লিয়াবিলিটি",
              "অস্থায়ী অ্যাসেট",
              "স্থায়ী অ্যাসেট",
              "অস্থায়ী লিয়াবিলিটি"
            ],
            "correctAnswer": "স্থায়ী অ্যাসেট"
          }
        ]
      },
      {
        "lessonNumber": "৪",
        "lessonTitle": "হিসাবের পরিবেশ",
        "points": "৩৫",
        "quiz": [
          {
            "question": "হিসাবের পরিবেশ কী?",
            "options": [
              "হিসাবের উদ্দেশ্য",
              "প্রযোজ্য অ্যাসেট",
              "প্রযোজ্য লিয়াবিলিটি",
              "হিসাবের ব্যবস্থা"
            ],
            "correctAnswer": "হিসাবের ব্যবস্থা"
          },
          {
            "question": "হিসাবের পরিবেশ কী?",
            "options": [
              "হিসাবের উদ্দেশ্য",
              "প্রযোজ্য অ্যাসেট",
              "প্রযোজ্য লিয়াবিলিটি",
              "হিসাবের ব্যবস্থা"
            ],
            "correctAnswer": "হিসাবের ব্যবস্থা"
          },
          {
            "question": "হিসাবের পরিবেশ কী?",
            "options": [
              "হিসাবের উদ্দেশ্য",
              "প্রযোজ্য অ্যাসেট",
              "প্রযোজ্য লিয়াবিলিটি",
              "হিসাবের ব্যবস্থা"
            ],
            "correctAnswer": "হিসাবের ব্যবস্থা"
          },
          {
            "question": "হিসাবের পরিবেশ কী?",
            "options": [
              "হিসাবের উদ্দেশ্য",
              "প্রযোজ্য অ্যাসেট",
              "প্রযোজ্য লিয়াবিলিটি",
              "হিসাবের ব্যবস্থা"
            ],
            "correctAnswer": "হিসাবের ব্যবস্থা"
          },
          {
            "question": "প্রযোজ্য লিয়াবিলিটি কী?",
            "options": [
              "হিসাবের উদ্দেশ্য",
              "স্থায়ী অ্যাসেট",
              "অস্থায়ী অ্যাসেট",
              "হিসাবের পরিবেশ"
            ],
            "correctAnswer": "হিসাবের পরিবেশ"
          }
        ]
      }
    ]
  }
]
  

